---
title: 'Online History :: 分布式社交网络和公共历史'
tags:
  - Distributed
date: 2020-12-03 22:04:01
---

[原文](http://publichistory.media/2016/02/21/distributed-social-networks-and-public-history)：Posted by [Joshua](https://joshua.wachuta.name/) in [Online History](https://publichistory.media/category/online-history/) ; 21 February 2016 译者：晚霞

![](https://freeformsuite.files.wordpress.com/2020/12/5968034327_43fc8a7756_b-400x600-1.jpg?w=400)

分布式社交网络**Diaspora\***的共同创始人Daniel Grippi和Ilya Zhitomirskiy在2011年的_Cultura Libre_会议上发言。[Flickr Photo](https://www.flickr.com/photos/campuspartymexico/5968034327) © 2011年哈利斯科州校园派对，[CC BY 2.0](https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/) 许可。

分布式社交网络并不为人所熟知，但其动荡的历史却为网络上的公共历史学家提供了一系列机会和挑战。分布式网络，如[GNU Social](https://gnu.io/social/)、[Diaspora\*](https://www.joindiaspora.com/)或[Friendica](http://friendica.com/)等，是作为Facebook、Twitter或Tumblr等这种更受欢迎的集中式网站的替代品而存在的。每一个集中式网络都存在于一个单一的网站上，由一个企业拥有和控制，所有的网络用户都必须向该企业注册账户。相比之下，分布式社交网络运行在免费的社区构建的软件上，可以为任何数量的不同接入点提供动力。这使得用户可以从他们所选择的登录提供商那里加入网络，甚至可以通过创建一个自己的服务器来访问网络，而不依赖于单一的中心化机构。

公共历史学家可以同时从分布式社交网络的愿望和失败中学习。对于以收集数码历史为目的的历史学家来说，这些零散的、注重隐私的网络对如何在尊重用户隐私的同时保护在线交流构成了一个两难的选择。对于那些旨在将社会性融入在线展览和收藏的博物馆和文化机构来说，分布式网络为开放开发、互操作性和隐私保护提供了一个道德模型，同时也是一种难以吸引用户参与的案例研究。

## 分布式网络的历史：GNU Social, Diaspora\*, Friendica

由于担心集中式网络威胁到用户的隐私和自主权，分布式社交网络在2008-2010年左右开始出现。拥有Facebook或Twitter等集中式网络的公司规定了冗长的[服务条款](https://twitter.com/tos?lang=en)，这些条款可以随时更改，它们随意利用用户数据[出售广告](https://www.facebook.com/business/products/ads)，并建立了一个单一的失败点，如果该公司[暂停账户](http://venturebeat.com/2015/02/10/facebook-reignites-real-name-controversy-after-suspending-native-american-authors-account/)、[并入另一家公司](http://www.reuters.com/article/us-tumblr-yahoo-idUSBRE94I0C120130520)或[停业](http://www.theguardian.com/technology/shortcuts/2016/jan/19/rip-friends-reunited-what-else-is-lurking-in-social-media-graveyard-)，用户几乎没有追索权。分布式网络承诺给用户提供访问网络的能力，而不被锁定在单一公司的产品上--就像AT&T的电话用户可以给Verizon的人打电话，或者雅虎邮箱的用户可以给Gmail的朋友发信一样。这使分布式网络用户能够选择他们最喜欢的供应商的条款，在切换供应商的同时仍然能够与相同的联系人进行社交，甚至可以建立自己的服务，以便对其个人数据进行精细的控制。

最早的分布式社交网络之一是[GNU Social](https://gnu.io/social/)(最初叫_Laconica_，后来叫_StatusNet_)，由Evan Prodromou于2008年创建。Prodromou[在2010年的FOSDEM上解释说](https://www.youtube.com/watch?v=1u-ov1tpCy8)，虽然社交网络在2000年激增：

> 来自网络不同部分的状态更新(status updates)并没有聚集在一起，这种社交性的网状结构并没有完全连接起来--而且这些系统基本上是封闭的。......我们需要的社交软件是我们可以拥有的，我们可以自己安装和管理的。我们需要能与现有社交网络相融合的社交软件。

GNU Social提供了一个类似Twitter的服务，用于在多个网站之间共享状态更新(status updates)。尽管2012年_Prodromou_转向了一个名为[pump.io](https://gnusocial.no/)的新项目，该项目为图片共享、社交游戏和长格式文本引入了额外的功能，但它仍然为[quit.se](https://quitter.se/)和[gnusocial.no](http://pump.io/)等网站提供了支持。_Pump.io_仍在开发中，但它已经为[identi.ca](https://identi.ca/)、[microca.st](https://microca.st/)和其他网站提供了动力。由于它是免费软件，用户也被鼓励安装和管理自己的_pump.io_服务器来连接网络--这个可能会吓到那些没有技术背景的人，从而减缓网络的发展。

比较广为人知的分布式社交网络是[Diaspora\*](https://diasporafoundation.org/)，它是由纽约大学Courant学院的学生Ilya Zhitomirskiy、Dan Grippi、Max Salzberg和Raphael Sofaer在2010年发起的。他们创建**Diaspora\***的原因是担心集中式网络，尤其是Facebook，收集了太多的个人信息并监视用户。正如[Salzberg告诉《纽约时报》](http://www.nytimes.com/2010/05/12/nyregion/12about.html)。

> 当你放弃这些数据时，你就等于永远放弃了某些东西......他们给我们的价值在他们所做的事情的规模上可以忽略不计，而我们放弃的是我们所有的隐私。

**Diaspora\***使用户能够从他们选择的由不同主机拥有的_pods_中访问社交网络，或安装他们自己的_pods_，防止任何单一实体控制网络。**Diaspora\***也是首批允许用户创建单独的 _aspects_（或者朋友、家人、同事）的社交网络之一，以便明确选择哪些联系人可以访问不同的个人资料信息。这些功能引起了媒体的极大关注，并使**Diaspora\***项目通过众筹服务Kickstarter迅速获得了超过20万美元的捐款。然而，项目的发展比预期的要慢，2011年，[PayPal冻结了项目资金](http://www.theinquirer.net/inquirer/news/2118235/paypal-blocks-donations-diaspora)而没有给任何解释，联合创始人[Ilya Zhitomirskiy](http://www.nytimes.com/2011/11/16/technology/ilya-zhitomirskiy-co-founder-of-social-network-dies-at-22.html)在22岁时不幸自杀，麻烦变得更加复杂。其余的创始人后来将**Diaspora\***的开发工作交给了开源社区，该平台(**Federation**)[如今为](https://the-federation.info/)超过300个_pods_提供动力，用户超过60万。即便如此，**Diaspora\***始终没有达到最初的高期望，即它可以成为一个"[Facebook杀手](http://motherboard.vice.com/blog/what-happened-to-the-facebook-killer-it-s-complicated)"。

分布式社交网络一直在努力吸引用户，部分原因是"[网络效应](https://en.wikipedia.org/wiki/Network_effect)"(network effect)——一个网络的用户越多，它就越有用，因为人们已经可以在那里找到大多数朋友和同事。这使得用户数量少的新网络很难赶上像Facebook这样的大型成熟网络。

前_Netscape_程序员Mike Macgirvin在2010年为了克服网络效应，推出了一个名为[Friendica](http://friendica.com/)的联盟式社交网络(也简称为_Mistpark_和_Friendika_)。在_Friendica_服务器上安装或注册的用户不仅可以与其他_Friendica_服务器通信，还可以与_GNU Social_和**Diaspora\***，以及Facebook和Twitter通信（前提是用户仍然拥有后者的专有服务账户）。理论上，这将使用户很容易从分布式网络开始，而不会留下集中式服务的联系人。_Friendica_吸引了数以千计的用户，并且依然活跃，**但Facebook和Twitter经常通过改变其API或使用条款来破坏兼容性，这就要求Friendica的开发者不断追赶以保持兼容性。**

最终，_GNU Social_、**Diaspora\***和_Friendica_主要还是技术和开源爱好者的天下。它们的用户群反映了这些平台的技术壁垒，除了开发者之间的口口相传讨论之外，相对缺乏市场推广，或许还有技术社区对中心化网络所带来的危险的高度认知。

## 给公共历史学家的启示

分布式社交网络对那些旨在收集数码记录的公共历史学家以及那些试图利用网络鼓励社会参与历史的人都有影响。

正如_公共_历史这个词本身所表明的那样，公共历史学家通常更注重宣传而不是隐私。他们的目标是与最广泛的受众分享历史，或者从最广泛的公众那里收集过去。然而，分布式社交网络的兴起，其前提是让网络用户对自己的隐私和数据有更多的个人控制权。历史学家必须尊重个人对隐私的偏好，同时也要提醒公众，隐私控制可能会让宝贵的历史信息在未来无法访问。

虽然只代表了一小部分人，但发布在分布式网络上的许多言论具有历史意义，**因为它对私有化的企业对万维网施加的控制提出了质疑。**在某种意义上，**分布式网络构成了2000年代以来对网络社交商业化的抗议运动。**分布式社交网络也成为政治性言论的平台，这些言论有可能在集中式服务上受到审查。我们可能会认为其中一些材料，如[ISIS在Diaspora\*上的活动](http://www.theguardian.com/technology/2014/aug/21/islamic-state-isis-social-media-diaspora-twitter-clampdown)是应受谴责的，但这并不降低未来历史研究的意义。分布式网络可能会也可能不会使历史学家更难获取这些内容——对内容的控制权只是从网络提供者转移到了网络参与者身上。数字档案工作者在记录这段历史时，必须在分布式网络更开放的协议和用户启用的隐私控制之间游刃有余。

旨在将社交功能纳入新的网络展览和收藏的公共历史学家也可以从分布式社交网络中学习。这些网络给予参与者对其贡献的所有权，并允许许多访问点之间的互操作性，提供了一个历史学家可能想要效仿的道德模式。特别是，公共历史学家应该渴望促进不同机构及其赞助人之间的联系，而不是让每个博物馆、档案馆或历史学会都有专属的围墙花园。由于分布式社交网络通常已经运行在免费的开源软件上，历史机构甚至可以修改这个软件来驱动自己的互联在线社区。无论技术上如何实现，这种互联都需要机构之间的协同合作，以及在机构墙外分享权力的意愿。然而，这样做的好处是为每个人建立一个更大、更民主的网络，将文化遗产从难以找到的个人网站和机构中解放出来，在history community中传播，无论他们在哪里。